<para>
  Déborder
</para>
<para>
  Bol
</para>
<para>
  Une co-édition de L’Éclisse, Les Marginales, Vertige Papier, Atelier
  Chimère, Courants Obliques, Aux Bords Flottants, La Forge Nomade,
  Temps Suspendus, Éditions Divergences, L’Encre Fractale, Foudre Noire,
  Les Voix Brisées, Papyrus Sauvage, Imaginaires Infinis, L’Ombre
  Blanche, Rouages Silencieux, Poètes Urbains, Nouvelle Aube, Les Échos
  Perdus, Arpents d’Étoiles, Cadence Insolite, L’Infini Vibrant, Grain
  de Poussière, Éditions Brun~Août, Horizon Fragmenté, Plis et Replis,
  Ondes Fugitives, Les Éditions Déviantes, Éclat d’Encre, Portées
  Éphémères, Furieuse Accalmie, Sillages Obscurs, Feuille Mécanique,
  Caractères Perdus, Fanal de Minuit, Les Mots Errants, Brume Ciselée,
  L’Ange Éperdu, Rouge Veillée, Périple Éditorial, Les Éditions
  Sauvages, Rotolux Press, Traces Électriques, L’Empreinte Libre, Voix
  Nomades, Encres Dissidentes, Les Errances Graphiques, Chants
  Éphémères, La Voûte Cachée, Les Cahiers Erratiques, Étrave Littéraire,
  Horizons Croisés, Pavé d’Azur
</para>
<para>
  Faire face au libéralisme autoritaire dans le monde du livre
</para>
<para>
  loré
</para>
<para>
  Une préface depuis nos positions d’éditeurices
</para>
<para>
  La chaîne du livre, une description synthétique et didactique,
  Alexandre Balcaen
</para>
<para>
  L’empire éditorial de Bolloré : maisons, médias, réseaux sociaux,
  diffusion, distribution, Valentine Robert Gilabert
</para>
<para>
  La concentration éditoriale, Thierry Discepolo
</para>
<para>
  Hachette avant Bolloré, Nicolas Krüger
</para>
<para>
  Éditer en féminisme, évolution et la transformation de l’édition
  féministe et de ses catalogues, Clara Laspalas et Danièle Kergoat
</para>
<para>
  Langage et éditions indépendantes, Clara Pacotte
</para>
<para>
  Depuis une position d’organisatrice de salons et d’éditrice : faire
  face au libéralisme autoritaire dans le monde du livre, Pascale Obolo
</para>
<para>
  Le monopole d’Hachette sur le marché des manuels scolaires, Tristan
  Garcia
</para>
<para>
  Lien entre média/édition et idéologie anti-trans en France, Karine
  Solene Espineira et Maud-Yeuse Thomas
</para>
<para>
  Depuis une position de libraire, Soazic Courbet
</para>
<para>
  Depuis nos positions d’imprimeureuses, Arnaud Frossard
</para>
<para>
  Le démantèlement, Collectif Désarmons Bolloré
</para>
<para>
  Une bande dessinée, Bakonet Jackonet
</para>
<para>
  Une bibliographie étendue
</para>
<para>
  Contributeurices
</para>
<para>
  Alexandre Balcaen, éditeur et critique (éd. Adverse)
</para>
<para>
  Collectif Désarmons Bolloré
</para>
<para>
  Thierry Discepolo, éditeur et auteur (éd. Agone et La Trahison des
  éditeurs, Agone, 2017 )
</para>
<para>
  Karine Solene Espineira, sociologue des médias (Transidentités : Ordre
  et panique de Genre, L'Harmattan, 2015)
</para>
<para>
  Arnaud Frossard, éditeur et libraire (éd. de la Grande Batelière et
  librairie le Merle moqueur)
</para>
<para>
  Tristan Garcia, écrivain et philosophe (Nous, Grasset, 2016)
</para>
<para>
  Bakonet Jackonet, auteur et dessinateur (VNPMC, 2018, revue Zitrance)
</para>
<para>
  Valentine Robert Gilabert, chercheuse
</para>
<para>
  Danièle Kergoat, universitaire et sociologue (membre du centre de
  recherche RING)
</para>
<para>
  Nicolas Krüger, éditeur et libraire (éd. Libertalia et librairie
  Libertalia)
</para>
<para>
  Clara Laspalas, éditrice (éd. Sociales)
</para>
<para>
  Pascale Obolo, éditrice, réalisatrice et organisatrice de foires
  (revue AFRIKADAA, African Art Book Fair et Missread)
</para>
<para>
  Clara Pacotte, éditrice et autrice (éd. RAG, Le Parking, étage 63,
  2017)
</para>
<para>
  Soazic Courbet, libraire (librairie l'Affranchie et l'Affranchie
  podcast )
</para>
<para>
  Maud-Yeuse Thomas, militante transféministe (co-fondatrice de la revue
  L’Observatoire des transidentités)
</para>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="la-domination-du-groupe-hachette-sur-lédition-française">
  <title>La domination du groupe Hachette sur l’édition
  française</title>
  <section xml:id="alexandre-balcaen">
    <title>Alexandre Balcaen</title>
    <para>
      À l’occasion de la fondation, il y a cinq ans, d’une nouvelle
      maison d’édition, il s’est agi de déterminer dans quelle mesure il
      restait envisageable d’établir des stratégies de contournement, si
      ce n’est d’opposition, au fonctionnement de la <emphasis>chaîne du
      livre</emphasis> <footnote>
        <para>
          Adverse se refusant à s’engager du côté de l’édition
          numérique, la chaîne du livre est ici partialement considérée,
          c’est-à-dire exclusivement selon son versant de production et
          de circulation de marchandises physiques.
        </para>
      </footnote>.
    </para>
    <para>
      C’est en cela, d’une part, que le nom Adverse s’est imposé.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="i-chaîne-du-livre">
    <title>I/ Chaîne du livre</title>
    <para>
      L’activité d’édition appartient au champ des industries
      culturelles, et obéit à ses règles. Elle a pour objet d’aboutir à
      la présentation, sous la forme d’un objet imprimé – le livre –, de
      signes graphiques généralement intelligibles, via le langage ou la
      figuration. Le domaine dans lequel s’inscrit le plus couramment
      cette opération est celui du savoir, celui de l’opinion ou celui
      de l’expression artistique.
    </para>
    <para>
      L’élaboration du contenu d’un livre est traditionnellement la
      charge d’un ou plusieurs auteurs, qu’ils initient une proposition
      ou répondent à une commande.
    </para>
    <para>
      L’éditeur est responsable des choix de publications qui, agrégées
      en constellation, constituent le catalogue ou la ligne éditoriale.
      Seul ou soutenu par une équipe, il examine pour ce faire les
      propositions spontanées, observe l’offre de ses concurrents ou
      prospecte l’édition internationale, afin de sélectionner, initier
      ou solliciter des projets. S’il l’estime nécessaire, il peut
      réclamer à l’auteur de modifier son travail initial, avant de
      s’engager pour une publication.
    </para>
    <para>
      La formalisation, d’abord virtuelle, d’un livre requiert des
      compétences spécifiques issues de différentes disciplines
      (correction, traduction, typographie, photogravure, graphisme,
      mise en page, fabrication). L’activité éditoriale est par ailleurs
      soumise à des obligations administratives (droit, comptabilité,
      gestion) et assume habituellement des enjeux promotionnels
      (marketing, presse, événementiel).
    </para>
    <para>
      L’activité éditoriale menée à son terme (le livre virtuellement
      achevé), interviennent d’autres spécialistes, généralement
      sous-traitants : l’imprimeur, pour la formalisation concrète d’une
      maquette sous la forme d’un objet-livre ; le diffuseur, pour la
      commercialisation en direction des librairies ; le distributeur
      pour la facturation et la logistique (stockage, préparation des
      commandes, transport) ; les libraires, pour la commercialisation
      en direction des particuliers.
    </para>
    <para>
      La somme de ces maillons, auteur compris, constitue un ensemble le
      plus souvent atomisé mais néanmoins interconnecté, communément
      nommé chaîne du livre.
    </para>
    <para>
      Ce cadre de pratiques techniques et économiques contractualisées
      est régi par la loi Lang de 1981 sur le prix unique du livre, en
      vue d’équilibrer la concurrence entre les différents modèles de
      l’ensemble librairie – de la grande distribution au commerce de
      proximité. Un prix unique est ainsi fixé par l’éditeur et ne peut
      être soumis à aucune remise supérieure à 5 % pour une durée de
      deux ans après parution.
    </para>
    <para>
      Chaque maillon de la chaîne du livre perçoit pour tout livre vendu
      une commission établie en pourcentage sur le prix de vente, à
      l’exception de l’imprimeur, payé forfaitairement, et du
      distributeur qui perçoit quant à lui une commission sur les flux.
    </para>
    <para>
      Par tradition, l’activité éditoriale a longtemps épousé les
      principes de la règle économique dite du 7-2-1 : pour 10 livres
      produits, 7 sont déficitaires, 2 atteignent l’équilibre financier,
      1 seul génère des bénéfices suffisants pour amortir le déficit
      cumulé des sept premiers. Selon cette règle tacite, établie
      empiriquement, un éditeur réalise généralement des bénéfices
      restreints car il assume seul les déficits de ses publications.
    </para>
    <para>
      La pérennité de la maison d’édition repose alors sur la gestion de
      son fonds, c’est-à-dire sur la disponibilité de ses anciens
      titres, quand bien même cette gestion reste une gageure : les
      coûts de réimpression d’un titre peuvent parfois annuler les
      bénéfices d’un premier tirage pourtant épuisé. Maintenir un fonds
      est de plus un choix souvent onéreux car il immobilise de la
      trésorerie et génère un coût de stockage. Il en va de même pour
      une librairie. Une librairie bénéficie en effet d’une marge
      commerciale équivalente en moyenne au tiers du prix du livre.
      Ainsi, pour qu’un livre intègre le fonds d’une librairie en étant
      considéré comme rentable, il faut qu’il ait été vendu au moins
      trois fois (deux fois pour amortir le coût d’acquisition de
      l’ouvrage, une fois supplémentaire pour participer aux charges de
      la librairie : salaire(s), loyer, amortissement du matériel,
      abonnements aux bases de données de référencement et de
      comptabilité/gestion, électricité, assurance, etc.).
    </para>
    <para>
      La librairie doit de plus gérer l’encombrement de sa surface de
      vente, entre rayonnages (pour le fonds) et tables de présentation
      (pour la nouveauté).
    </para>
    <para>
      L’optimisation commerciale de cette surface de vente peut être
      envisagée selon un calcul de rentabilité au mètre linéaire
      d’exposition.
    </para>
    <para>
      Le bénéfice net d’une librairie ou d’une maison d’édition
      défendant une politique de fonds s’établit rarement au-delà de 3 %
      de son chiffre d’affaires. Le moyen communément jugé le plus
      efficace pour augmenter son bénéfice net est la recherche (pour
      l’éditeur) ou la mise en avant (pour le libraire) de best-sellers.
    </para>
    <para>
      Pour les éditeurs portés sur l’accélération et l’augmentation de
      leurs bénéfices, la règle économique tacite du 7-2-1 a glissé ces
      trente dernières années vers un ratio plus proche de 15-4-1, selon
      la doctrine stratégique qui édicte que multiplier les paris
      multiplie les chances d’obtenir au moins un succès d’autant plus
      important.
    </para>
    <para>
      L’efficacité économique du modèle 15-4-1 nécessite un
      raccourcissement de la durée de représentation d’une nouveauté en
      librairie, afin qu’un pari jugé perdu puisse laisser rapidement sa
      place au pari suivant. Il s’agit donc de dynamiser les flux au
      détriment des publications à rotation plus lente, jugées
      insuffisamment rentables.
    </para>
    <para>
      Pour permettre l’accélération des flux (condition nécessaire à la
      politique du remplacement immédiat, qui permet d’augmenter la
      fréquence des paris éditoriaux), le secteur de la distribution a
      bouleversé les règles préalablement établies en abolissant le
      délai de garde qui imposait traditionnellement aux libraires de
      conserver un livre en magasin pendant au moins trois mois : la
      durée de représentation d’un livre en librairie peut désormais ne
      pas dépasser quelques jours, avant qu’il soit retourné. Cette
      pratique permet aux librairies de bénéficier d’un avoir, crédité
      par le distributeur sur leurs prochaines factures (mais dû in fine
      par l’éditeur).
    </para>
    <para>
      Le secteur de la distribution, pour l’essentiel une poignée de
      groupes économiques surpuissants et liés aux éditeurs qui dominent
      le marché, gère la commercialisation de l’immense majorité des
      catalogues d’éditeurs existants, et bénéficie donc de commissions
      financières, qu’un livre soit vendu ou non : dès lors qu’un livre
      est engagé dans un flux aller ou retour entre le distributeur et
      la librairie, le distributeur facture ses services.
    </para>
    <para>
      La recherche du plus grand bénéfice possible dans l’intervalle de
      temps le plus court provoque une augmentation du nombre de livres
      publiés. Mécaniquement, augmente aussi le taux des retours sur
      invendus : autant de livres qui rendent l’éditeur débiteur de son
      distributeur. Par ailleurs, une nouveauté dont la mise en vente se
      solde par un échec est volontiers détruite, car le pilon est une
      opération moins onéreuse que le stockage à long terme (à noter que
      le pilon et une partie du stockage sont généralement
    </para>
    <para>
      gérés, et facturés, par le distributeur). Sans fonds dynamique, un
      éditeur n’a donc d’autre moyen que de produire de la nouveauté
      sans discontinuer, afin de compenser mois après mois le montant
      d’une dette vouée à ne jamais s’évanouir.
    </para>
    <para>
      Les rayons des librairies sont ainsi soumis à un engorgement qui
      dessert lui aussi les politiques de fonds. Le temps nécessaire à
      la gestion des flux et des stocks de marchandises augmente, tandis
      que s’amenuise la disponibilité des libraires pour lire (à
      entendre, dans ce contexte d’urgence commerciale, comme « prendre
      connaissance des contenus » plutôt que « se cultiver »),
      sélectionner (évaluer l’intérêt économique, artistique ou
      intellectuel d’une publication) ou conseiller (produire un
      discours jugé adapté, dans la perspective d’une vente).
    </para>
    <para>
      Selon ce double régime de précipitation et d’opportunisme,
      l’accroissement quantitatif de l’offre va de pair avec une
      déliquescence de sa moyenne qualitative. Les lecteurs manifestent
      alors une tendance à se concentrer sur des « valeurs refuges ».
      L’éditeur doit donc plus que jamais trouver et convaincre des
      prescripteurs, généralement des journalistes, avec lesquels il
      entretient souvent un rapport de courtisanerie, afin de favoriser
      d’éventuelles recensions positives.
    </para>
    <para>
      Paradoxalement, alors que la perspective industrielle, reposant
      sur les économies d’échelle, suppose que plus le tirage d’un livre
      augmente, plus son coût unitaire de production baisse, le système
      commercial en place induit que de plus en plus de livres sont
      vendus en quantités de plus en plus faibles, tandis que de moins
      en moins de livres sont vendus en quantités de plus en plus
      élevées.
    </para>
    <para>
      L’activité éditoriale est ainsi prise dans une logique mécaniste
      et productiviste exacerbant sans discontinuer une tension
      économique généralisée, sans qu’aucun de ses acteurs ne vienne
      soulever la possibilité de finalement atteindre un point de
      rupture.
    </para>
    <para>
      Tout au contraire, ce sont des métaphores biologiques, relatives à
      une idéologie d’équilibrage immanent, naturel, qui remportent
      l’adhésion. Grâce à la seule loi sur le prix unique du livre, la
      sauvegarde de la librairie indépendante constituerait un rempart
      garantissant la stabilité d’un écosystème harmonieux, garant de la
      bibliodiversité, face aux déséquilibres concurrentiels provoqués
      par la grande distribution.
    </para>
    <para>
      Il apparaît toutefois que cet écosystème et cette bibliodiversité
      sont suffisamment malmenés par la réalité du marché pour
      nécessiter l’intervention financière d’institutions publiques.
      Auteurs, éditeurs et libraires soumettent ainsi des demandes de
      subventions auprès du Centre national du livre, des
    </para>
    <para>
      Centres régionaux du livre ou des Directions régionales des
      affaires culturelles, autant d’instances atténuant parfois les
      effets les plus délétères de cette mécanique marchande, sans pour
      autant jamais la remettre en cause. C’est tout cela, la chaîne du
      livre.
    </para>
    <para>
      La seconde raison ayant motivé la décision de nommer Adverse cette
      nouvelle entreprise éditoriale était relative à son territoire de
      mobilisation, celui de la bande dessinée, dont l’un des intérêts
      primordiaux est que l’ampleur des défrichages à y mener reste
      immense, en discorde avec ses acteurs établis.
    </para>
  </section>
</section>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="la-domination-du-groupe-hachette-sur-lédition-française-1">
  <title>La domination du groupe Hachette sur l’édition
  française</title>
  <section xml:id="thierry-discepolo">
    <title>Thierry Discepolo</title>
    <para>
      La domination du groupe Hachette sur l’édition française ne date
      pas d’hier. Ni même d’avant-hier. Mais tout bien considéré,
      comparé au temps où le regretté Jean-Luc Lagardère regroupait
      Hachette livres, distribution et médias avec l’armement et
      l’aviation, l’<quote>empire Bolloré</quote> fait de nos jours un
      peu prix de consolation. Maintenant, il est vrai que Jean-Luc
      n’était, à l’égal des autres grands patrons, qu’un militant du
      profit. Alors que Vincent…
    </para>
    <para>
      C’est donc l’alliance du grand patronat et de la droite extrême
      qui est à l’origine de la prise de conscience dont certains médias
      se font les échos depuis quelques semaines. Il est évidemment
      remarquable que l’impulsion ne vienne pas de l’édition
      industrielle, ni des grosses librairies, moins encore des
      autrices, romanciers, journalistes et universitaires qui font les
      unes et les prime times – mais de la librairie indépendante,
      associée à l’édition indépendante.
    </para>
    <para>
      C’est pourquoi la formulation des dangers que fait peser
      l’<quote>empire Bolloré</quote> sur le marché du livre et la
      réponse à y apporter présentent toutes les qualités de la
      franchise et de la clarté : un appel à boycotter les livres édités
      par l’une ou l’autre des quarante et quelques marques du groupe
      Hachette.
    </para>
    <para>
      Une clarté et une franchise qui répondent à la franchise et la
      clarté du projet idéologique dont le pieux milliardaire breton
      porte fièrement les couleurs : restaurer les valeurs millénaires
      de l’Occident chrétien, version radicalement identitaire et rêve
      de croisade contre les fantasmes du <quote>grand
      remplacement</quote>.
    </para>
    <para>
      Dans l’édition, la première illustration de ce programme fut le
      soutien apporté au livre d’Éric Zemmour en candidat d’extrême
      droite à la présidentielle 2017. Cette opération a fait tant de
      bruit qu’on semble avoir oublié que le groupe Hachette n’a pas
      attendu d’être sous la coupe de Vincent Bolloré pour éditer
      Zemmour : trois titres sont parus chez Grasset, maison où débute
      le journaliste. Mais surtout que c’est un autre groupe éditorial
      français qui a fait sa gloire et ses plus grands succès : cinq
      titres (dont Le Suicide français et Destin français) parus chez
      Albin Michel.
    </para>
    <para>
      La tribune <quote>Ne laissons pas Bolloré et ses idées prendre le
      pouvoir sur nos librairies</quote> semble en rajouter sur
      l’ancrage à l’extrême droite fascisante, raciste, sexiste et
      nationaliste de l’ascétique sexagénaire. Mais ce n’est peut-être
      pas exagéré lorsqu’on apprend que l’<quote>ogre de
      Cornouaille</quote> a engagé un néo-nazi pour entretenir son île
      et y encadrer les messes auxquelles il assiste en maître des
      lieux.
    </para>
    <para>
      On ne trouvera jamais pareilles vulgarités chez la famille
      Gallimard, propriétaire du troisième groupe éditorial français.
      Mais si on s’inquiète vraiment de la diffusion des idéologies
      d’extrême droite, côté fonds littéraire et philosophique nazi,
      fasciste et crypto-fasciste, pétainiste et antisémite, Gallimard
      dispose d’une avance séculaire qu’on n’est pas près de rattraper
      chez Hachette. Mais s’inquiète-t-on vraiment dans le monde du
      livre de la diffusion des idéologies d’extrême droite dès lors
      qu’elle n’est pas tapageusement poussée par Vincent Bolloré ?
    </para>
    <para>
      Lancé en juillet dernier par Attac et les Soulèvements de la
      Terre, l’appel à <quote>Désarmer l'empire Bolloré</quote> rappelle
      qu’avant de fondre sur l’édition et les médias français Vincent
      Bolloré a fait fortune dans l’exploitation néocoloniale et qu’il
      continue d’être un acteur majeur du ravage écologique.
    </para>
    <para>
      Il faut donc aussi rappeler que le patron d’Editis, second groupe
      éditorial et médiatique français, doit sa fortune au même genre de
      piraterie — non pas en Afrique, comme Vincent Bolloré, mais en
      Europe de l’Est. Ce qui fait de Daniel Kretinsky – avec la
      propriété de centrales électriques au lignite, au gaz et
      nucléaires, de gazoducs mais aussi d’entreprises de stockage de
      gaz, de fret, de négoce de matières premières, etc. — un
      producteur de nuisances écologiques et économiques du même
      registre, toutefois d’une autre ampleur. Mais s’intéresse-t-on
      vraiment dans le monde du livre aux nuisances écologiques et
      économiques d’un grand patron dès lors qu’il ne s’agit pas de
      <quote>Bolloré</quote> ?
    </para>
    <para>
      Sur le plan politique, la différence de positionnement entre le
      Breton et le Tchèque se situe entre Valeurs actuelles, pour le
      premier, et Franc-Tireur, pour le second. Autrement dit, une offre
      qui va de l’extrême droite à l’extrême centre — soit l’espèce
      d’alliance qui gouverne désormais, vaille que vaille, le pays.
    </para>
    <para>
      À la tête de Média-participation, troisième challenger éditorial
      français du groupe Hachette, la famille Montagne affiche le même
      genre de pedigree qu’on a vu jusqu’ici à ce poste, mais sur le
      mode fade. Catholique de droite lui aussi, mais modéré, le fils
      (Vincent) a pris ses distances avec le père et fondateur (Rémy),
      qui agrémentait en 1958 les débats à l’Assemblée nationale sur la
      loi Veil en associant <quote>l’avortement aux génocides du
      IIIe Reich</quote>. Fondé avec l’argent des pneus Michelin et
      l’aide de l’assureur Axa, le groupe mélange désormais
      astucieusement l’industrie de la BD à l’édition religieuse et au
      livre d’entreprise, à l’<quote>art de vivre</quote> et
      l’<quote>art du fil</quote>, au nautisme et au secourisme — un tas
      d’où émerge péniblement la bannière du Seuil, qui s’efforce de
      satisfaire son contrôleur de gestion en exploitant les grandes
      causes du temps.
    </para>
    <para>
      On le voit bien, l’urgence que dévoile l”empire Bolloré” touche
      autant à l’idéologie qu'à l’organisation de l’édition française,
      sous le contrôle d’une poignée de grandes fortunes. Pour finir
      donc ce tour d’horizon (non exhaustif) des principaux groupes à la
      recherche d’une alliance face à Hachette, voyons du côté d’Actes
      Sud et de ses patrons, la famille Nyssen. Ici, ni Occident
      chrétien, ni piraterie néocoloniale, ni calamiteux bilan carbone,
      et aucun nazi caché dans les placards.
    </para>
    <para>
      Mais puisqu’il s’agit de <quote>faire barrage au Front
      national</quote>, suivant la formule consacrée, peut-on compter
      sur celle qui fut la première ministre de la Culture d’un
      président à qui on peut retirer bien des mérites mais pas celui
      d’avoir permis au premier parti d’extrême droite français d’être
      en mesure de toquer à la porte du pouvoir ?
    </para>
    <para>
      Certes, ils sont innombrables celles et ceux à s’être laissé
      berner par le jeune premier en candidat des médias. Et Françoise
      Nyssen n’est pas restée bien longtemps ministre. Mais on ne trouve
      dans son minuscule bilan aucune mesure pour, sinon réduire, au
      moins réguler la concentration éditoriale. Ce qui n’aurait pas été
      inutile à la protection de beaucoup de maisons, à commencer par la
      sienne. Car depuis deux ans, tout observateur avisé ne se pose
      qu’une seule question sur le destin de la grenouille arlésienne
      qui a voulu se faire plus grosse que le bœuf parisien. Non pas qui
      va l’acheter — ce sera Madrigall. Mais quand ? Et le nombre
      d’années ne se compte que sur les doigts d’une main.
    </para>
    <para>
      Que l’urgence soit à la bataille culturelle contre l’offensive
      idéologique menée par un magnat de l’édition et des médias qui a
      mis tous ses moyens au service d’un parti d’extrême droite ne fait
      pas de doute. Mais cette urgence ne doit pas occulter la réalité
      du système qui a permis à une seule personne de disposer de pareil
      pouvoir : la concentration capitalistique.
    </para>
    <para>
      Et si on voit bien que la machine Hachette aux mains de Vincent
      Bolloré concentre les plus grands dangers, politiques et
      économiques, on voit bien aussi que son boycott, dans un système
      où les groupes qu’on vient de décrire s’accaparent 90 % de la
      production, cette action ne va, au mieux, que faire reculer la
      peste au bénéfice du choléra.
    </para>
    <para>
      1000 +—————-+—————-+—————-+—————-+
    </para>
    <para>
      |        |        |        |        |
    </para>
    <para>
      |        |        |        |        |
    </para>
    <para>
      750 +—————-+—————-+—————-+—————-+
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      500 +—————-+—————-+—————-+—————-+
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      250 +—————-+—————-+—————-+—————-+
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      | | | | |
    </para>
    <para>
      0 +—————-+—————-+—————-+—————-+
    </para>
    <para>
      0 20 50 75 100
    </para>
    <para>
      Dans la préface et les notes de bas de page : le point médian est
      utilisé pour les noms, adjectifs et participes passés dont les
      formes féminines et masculines ne diffèrent que par la présence ou
      l’absence d’un -e final (par exemple : les habitant·es sont
      parti·es) ; la contraction est utilisée pour les noms et adjectifs
      ayant des suffixes différents au masculin et au féminin (par
      exemple : auteurice, acteurice) ; la troisième personne du pluriel
      est écrite « iels » lorsqu’elle fait référence à un groupe de
      personnes ou d’objets dont les genres diffèrent entre les sujets
      qui le composent.Les contributeurices déterminent elleux-mêmes les
      graphies des genres qu’iels utilisent pour les textes écrits
      spécifiquement pour le recueil.
    </para>
    <para>
      Les différents éléments composant cet ouvrage sont placés sous
      licence CC BY–NC–ND. Les textes sont accessibles gratuitement sur
      https://deborderbollore.fr/ et peuvent être téléchargés facilement
      au format A4 et A5. N’hésitez pas à les partager, à les reproduire
      et à les faire connaître à celleux qu’ils pourraient intéresser.
    </para>
    <para>
      Le 3 janvier 2025, une coédition entre AFRIKADAA, Association
      Presse Offset, Bibliothèque de nuit Fifi Turin, Cosmic Studios,
      éditions Exces, Éditions Burn~Août, Éditions Divergences, éditions
      Les Prouesses, Éditions Winioux, Hématomes Éditions, La dispute,
      La Lézarde — bouquinistes, Les éditions sociales, Matière Grasse,
      maison trouble, Même pas l’hiver, RAG Éditions, Rotolux Press,
      *éditionsMagiCité.
    </para>
    <para>
      Diffusion/distribution : Paon-Serendip
    </para>
    <para>
      commandes@serendip-livres.fr
    </para>
    <para>
      ISBN : 978-2-493534-21-7
    </para>
    <para>
      Pour citer cet ouvrage, merci de le faire de cette manière :
      Ouvrage collectif, Deborder Bolloré, coédition (plus
      d’informations sur http://www.deborderbollore.fr/signataires),
      2025
    </para>
    <para>
      Ce recueil a été coédité par AFRIKADAA, Association Presse Offset,
      Bibliothèque de nuit Fifi Turin, Cosmic Studios, éditions Exces,
      éditions Burn~Août, Éditions Divergences, Éditions Les Prouesses,
      Éditions Winioux, Hématomes Éditions, La dispute, La Lézarde —
      bouquinistes, Les éditions sociales, Matière Grasse, maison
      trouble, Même pas l’hiver, RAG Éditions, Rotolux Press,
      *éditionsMagiCité. Liste non exhaustive et en construction. Elle
      est tenue à jour ici : http://www.deborderbollore.fr/signataires.
      Le comité éditorial est ouvert. Pour le rejoindre, vous pouvez le
      contacter via contact@deborderbollore.fr.
    </para>
<literallayout>


</literallayout>
    <para>
      Relecture par les éditions Burn~Août, Éric Pesty, Idoine et
      Lorelei.
    </para>
    <para>
      Travail de mise en forme multiformat par Atelier téméraire, les
      éditions Burn~Août, Camille de Noray et les éditions Rotolux
      press.
    </para>
    <para>
      Le comité éditorial remercie toute l’équipe de Serendip/paon et
      les auteurices d’avoir contribué et permis la réalisation de ce
      recueil dans l’urgence de le boucler pour mai.
    </para>
    <para>
      Trois affiches circulent parallèlement à la publication du recueil
      imprimées chez Risociation, Fontenay-sous-Bois.
    </para>
    <para>
      L’ouvrage a été imprimé en avril 2025 sur :
    </para>
    <para>
      Bouffant offset bois 210 g/m²
    </para>
    <para>
      Holmen 60 g/m²
    </para>
    <para>
      Typographies :
    </para>
    <para>
      Blablabla et Bliblibli par Alaric Garnier
    </para>
    <para>
      Achevé d’imprimé en avril 2025 par
    </para>
    <para>
      Corlet imprimeur
    </para>
    <para>
      ZI, rue Maximilien Vox
    </para>
    <para>
      14110 Condé-en-Normandie
    </para>
    <para>
      Dépôt légal : mai 2024
    </para>
    <para>
      n° d’imprimeur : 24040420
    </para>
  </section>
</section>
